# Кеширование В Вебе, Объяснённое На Примере Молока И Его Покупки В Супермаркете

Если вы заядлый пользователь интернетов (скорее всего, так и есть), вы сильно выигрываете при кешировании всего на свете. Но вам бы не помешало понимать, как работает вся эта магия изнутри.

С точки зрения разработчика кеширование позволяет с лёгкостью создавать высокопроизводительные веб-приложения и веб-службы. Вместо того, чтобы постоянно оптимизировать серверы, перегружаемые тысячами запросов, разработчики внедряют протоколы кеширования, и это делает их жизнь спокойнее.

Конечно, если кеширование обеспечет загрузку страницы в одну секунду, вместо двух, восторга от этого будет мало. Но оно необходимо в том случае, если вы хотите обрабатывать запросы большего числа пользователей.

С опытом использования кеширования в предыдущем проекте я пришёл к выводу, что стоит найти лучший вариант объяснения, что это такое, исчключая ненужную терминологию. Я отметил, что это неплохо соотносится с тем, какой путь проделывает молоко от фермы до нашего холодильника, и попытаюсь использовать эту аналогию для разъяснения сути кеширования.

Для того, чтобы понять это руководство, вы должны иметь [базовые представления о веб-серверах](https://blog.codeanalogies.com/2018/04/26/web-servers-explained-by-running-a-microbrewery/). Давайте начнём!


## Как Бы Выглядел Инетернет Без Кеширования

Прежде чем мы начнём разбираться с кешированием, давайте подумаем, как бы выглядел интернет без кеширования. Представим, на секундочку, что мы живём в сельской местности на рубеже 1700-х или 1800-х годов. Вы владеете фермой, но никакого холодильника нет и в помине. У вас есть несколько коров, они дают молоко, и оно скисает.

Маленькое отступление. Некоторые народы до сих пор не имеют холодильников. Поэтому вынуждены  либо пить молоко сразу после дойки, либо [смешивать его с зёрнами для дальнейшего ферментирования](https://seymourjacklin.co.uk/2010/11/01/milk-monday-dairy-in-the-days-before-pasteurisation-and-refrigeration/). Интересненько.

Как бы то ни было, вы хотите продать ваше молоко жителям других деревень. Но у них будет ограниченное количество времени для его употребления. Предположим, одна из ваших коров может производить галлон (примерно 4 литра — _прим. перев._) молока в день. Если к вам на ферму придёт слишком много народа, то вы вынуждены будете отправить некоторых на три буквы и попросить их подождать до следующего дня.

[1 gallon of the milk]: https://res.cloudinary.com/practicaldev/image/fetch/s--xpVDYfuR--/c_limit%2Cf_auto%2Cfl_progressive%2Cq_auto%2Cw_880/https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/0%2AUqjXaIdDFuVLfE5k "1 Gallon Of The Milk"

Из-за проблем с дистрибуцией молока, вы даже подумать не можете расширении поголовья коров и производства молока. Ведь только некоторые жители деревни могут приобрести его у вас, так как объёмы сильно ограничены.

[Limited Radius]: https://res.cloudinary.com/practicaldev/image/fetch/s--MG_uTo8Q--/c_limit%2Cf_auto%2Cfl_progressive%2Cq_auto%2Cw_880/https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/0%2ALaOWTms2NkZtDFj5 "Limited Radius"

Аналогично и с кешированием: вы ограничены вычислительной мощностью ваших серверов. Кеширование помогает вам загрузить такие статические ресурсы, как:

* картинки;
* CSS;
* статические HTML-файлы;
* JavaScript-файлы.

По умолчанию сервер должен отвечать на **каждый** входящий запрос. Но загрузка страницы предполагает 4 раздельных запроса — на каждую категорию из перечисленных выше. Если вы разместите у себя большие файлы с изображениями, вашему серверу может быть нанесён сокрушительный удар от наплыва пользователей со всего мира. Которые испытают на себе все прелести ожидания медленной загрузки страницы.

[Response Time Slows Down]: https://res.cloudinary.com/practicaldev/image/fetch/s--NT7NT6Hg--/c_limit%2Cf_auto%2Cfl_progressive%2Cq_auto%2Cw_880/https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/0%2A4ajis8HoFZeo7SRf "Response Time Slows Down"

В идеале вы хотели бы ослабить нагрузку на ваши сервера за счёт сохранения отклика на входящие запросы. Не требуется от него обработки каждого нового индивидуального запроса, и вот кеш как раз и поможет в его немедленной обработке. Вы всега можете докупить новые сервера, но это может спровоцировать неконтролируемые расходы.

## Что Такое Кеширование На Стороне Сервера

Вернёмся к нашей истории с фермой. Знаете же, как будет проще всего организовать успешную ферму?

Конечно! В этом нам поможет супермаркет с холодильником!





[Ссылка на оригинал](https://dev.to/kbk0125/web-caching-explained-by-buying-milk-at-the-supermarket-9k4)
